<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<stationen>

    <station>
        <Id>01</Id>
        <Name>Altes Rathaus</Name>
        <Koordinaten>6.552685600000018,51.4998701,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Unsere Tour durch die Altsiedlung, auch Kolonie genannt, beginnt am sogenannten Alten Rathaus. Mit diesem Gebäude im Rücken würden wir auch auf den ältesten Teil der Siedlung, der um 1907/ 1908 gebaut wurde, gucken. Früher verlief dort, wo jetzt das Einkaufszentrum EK 3 steht, die Christianastraße, deren Häuser 1972 drei „weißen Riesen“ – 16-geschossige Hochhäuser – weichen mussten. Anfang des 21. Jahrhunderts wurden die Hochhäuser zurückgebaut bzw. gesprengt und das Einkaufszentrum wurde gebaut.

Das sog. Alte Rathaus wurde 1912 als Barbaraschule, eine 8klassige katholische Volksschule, gebaut – zunächst nur die linke Seite. Auf dem Schulhof wurde streng nach Mädchen und Jungen getrennt. Mündlich überliefert ist, dass der rechte Teil der Barbaraschule bis 1919 erbaut wurde, und zwar für die evangelischen Schüler und Schülerinnen. Eine Mauer auf dem Schulhof sorgte dafür, dass man auch während der Pause getrennt blieb.

Wir folgen der Ebertstraße in südlicher Richtung. Diese große Straße hat im Laufe der Geschichte ihren Namen so oft geändert, wie keine andere Straße in Kamp-Lintfort. Ursprünglich (spätestens ab 1913) hieß sie Albertstraße, 1925 wurde sie umgetauft in Friedrich-Ebert-Straße. Während der nationalsozialistischen Zeit hieß sie zunächst Adolf-Hitler-Straße, wurde dann aber unbenannt in Horst-Wessel-Straße und erhielt nach 1945 endgültig den Namen Ebertstraße.

An der nächsten Straßenecke überqueren wir die Ebertstraße. Hier an dieser Ecke, auf der linken Seite, sehen Sie das Gebäude, in dem einer von drei Konsumanstalten der Kolonie untergebracht war, also Geschäfte, in denen die Frauen der Bergleute einkaufen gingen. Man bekam dort Lebensmittel und alle anderen Waren des täglichen Bedarfs, allerdings keinen Alkohol. Betrieben wurden die Konsumanstalten vom Bergwerk. So kam der Lohn also letztendlich wieder zurück. In den Konsumanstalten konnte man auch anschreiben lassen. Wobei gesagt wird, dass die Bergleute darauf achteten, ihre Schulden pünktlich zu zahlen. 

Auf der rechten Straßenecke stehen noch Siedlungshäuser, die ab 1908 erbaut wurden. Man sieht hier einen sehr verspielten Baustil. Bei der Gestaltung der Altsiedlung wurde darauf geachtet, dass kein Nachbarhaus dem anderen gleicht. Die verschiedenen Haustypen wiederholen sich in der Altsiedlung immer wieder, aber nicht in unmittelbarer Nachbarschaft. 
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>02</Id>
        <Name>Johann Christianstrasse</Name>
        <Koordinaten>6.5530202,51.4988786,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>03</Id>
        <Name>Alfred Jakobstrasse</Name>
        <Koordinaten>3.5534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>04</Id>
        <Name>Georgstrasse Karlstrasse</Name>
        <Koordinaten>9.775534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
    <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>05</Id>
        <Name>Marktplatz</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>06</Id>
        <Name>Paul Antonstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>07</Id>
        <Name>Lotharstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>08</Id>
        <Name>Marien Barbarastrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>09</Id>
        <Name>Vinnstrasse Ringstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>010</Id>
        <Name>Ringstrasse Maxstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

</stationen>
