<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<stationen>

    <station>
        <Id>01</Id>
        <Name>Altes Rathaus</Name>
        <Koordinaten>6.552685600000018,51.4998701,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Unsere Tour durch die Altsiedlung, auch Kolonie genannt, beginnt am sogenannten Alten Rathaus. Mit diesem Gebäude im Rücken würden wir auch auf den ältesten Teil der Siedlung, der um 1907/ 1908 gebaut wurde, gucken. Früher verlief dort, wo jetzt das Einkaufszentrum EK 3 steht, die Christianastraße, deren Häuser 1972 drei „weißen Riesen“ – 16-geschossige Hochhäuser – weichen mussten. Anfang des 21. Jahrhunderts wurden die Hochhäuser zurückgebaut bzw. gesprengt und das Einkaufszentrum wurde gebaut.

Das sog. Alte Rathaus wurde 1912 als Barbaraschule, eine 8klassige katholische Volksschule, gebaut – zunächst nur die linke Seite. Auf dem Schulhof wurde streng nach Mädchen und Jungen getrennt. Mündlich überliefert ist, dass der rechte Teil der Barbaraschule bis 1919 erbaut wurde, und zwar für die evangelischen Schüler und Schülerinnen. Eine Mauer auf dem Schulhof sorgte dafür, dass man auch während der Pause getrennt blieb.

Wir folgen der Ebertstraße in südlicher Richtung. Diese große Straße hat im Laufe der Geschichte ihren Namen so oft geändert, wie keine andere Straße in Kamp-Lintfort. Ursprünglich (spätestens ab 1913) hieß sie Albertstraße, 1925 wurde sie umgetauft in Friedrich-Ebert-Straße. Während der nationalsozialistischen Zeit hieß sie zunächst Adolf-Hitler-Straße, wurde dann aber unbenannt in Horst-Wessel-Straße und erhielt nach 1945 endgültig den Namen Ebertstraße.

An der nächsten Straßenecke überqueren wir die Ebertstraße. Hier an dieser Ecke, auf der linken Seite, sehen Sie das Gebäude, in dem einer von drei Konsumanstalten der Kolonie untergebracht war, also Geschäfte, in denen die Frauen der Bergleute einkaufen gingen. Man bekam dort Lebensmittel und alle anderen Waren des täglichen Bedarfs, allerdings keinen Alkohol. Betrieben wurden die Konsumanstalten vom Bergwerk. So kam der Lohn also letztendlich wieder zurück. In den Konsumanstalten konnte man auch anschreiben lassen. Wobei gesagt wird, dass die Bergleute darauf achteten, ihre Schulden pünktlich zu zahlen. 

Auf der rechten Straßenecke stehen noch Siedlungshäuser, die ab 1908 erbaut wurden. Man sieht hier einen sehr verspielten Baustil. Bei der Gestaltung der Altsiedlung wurde darauf geachtet, dass kein Nachbarhaus dem anderen gleicht. Die verschiedenen Haustypen wiederholen sich in der Altsiedlung immer wieder, aber nicht in unmittelbarer Nachbarschaft.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>02</Id>
        <Name>Johanstrasse</Name>
        <Koordinaten>6.5530202,51.4988786,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Gehen wir nun weiter durch die Johannstraße. Die Siedlung ist geplant nach dem Prinzip der „krummen Straße“; das bedeutet: man kann – bis auf wenige Ausnahmen – nicht von einem Straßenende bis zum anderen Ende sehen. 
Dem ersten Bergwerksdirektor Franz Brenner ist es zu verdanken, dass es in der Kolonie viel Grün gibt. Er hat gefordert, dass vor jedem Haus ein Baum stehe. Auch heute gilt dies fast durchgängig, obwohl mittlerweile einige Bäume Stürmen, Straßenbau und Baumkrankheiten zum Opfer gefallen sind.

In dieser Straße kann man sehr gut einige unterschiedliche Haustypen erkennen. Es gibt hier Vierer- oder Sechser-Block-Häuser, das heißt jeweils ein Eingang von der Seite und zwei oder vier Eingänge von vorn. Ausnahmsweise ist in dieser Straße auch mal ein Zweier-Block-Haus, was selten in dieser Siedlung ist. 
Guckt man genau hin, kann man erkennen, wie die Häuser aufgeteilt sind. Die Häuser sind relativ klein – ca. 70 m² Wohnfläche im ganzen Haus. 
Früher bewohnte eine Familie aber durchaus auch nur eine Etage und eine andere Familie die andere Etage. Das bedeutete, man hatte eine Wohnküche, ein Schlafzimmer und eine gute Stube für 5 – 6 Personen.

Nun biegen wir links ab in die Christianstraße. Auf der linken Seite sehen wir ein sechszügiges  Haus, mit jeweils links und rechts einem Eingang und vier von vorne. Oben im Giebel stand einmal das Relief „Glück Auf“, der Bergmannsgruß. Durch die aufgebrachte Fassadendämmung ist leider nur noch auf der rechten Seite das „Auf“ geblieben. Das „Glück“ ist verschwunden. 

Gehen wir nun die Christianstraße bis zum Ende. Die gesamte Altsiedlung steht zwar nicht unter Denkmalschutz, ist aber in den 70er Jahren mit einer Gestaltungssatzung versehen worden, so dass die Eigentümer bei einer Veränderung der Straßenfassade eine Genehmigung bei der Stadt einholen müssen. Dies gilt für Türen, Fenster, Türeingänge und eigentlich auch für die Dächer. Der Sanierungssollzustand ist das rotgedeckte Ziegeldach. Aber da die Zeche als früherer Eigentümer auch nicht darauf geachtet hat, ist man hier großzügiger bzgl. der Gestaltung.

Auf dieser Straße sieht man an verschiedenen Häusern auch sehr schön die klassischen Fensterblendläden – grün mit weißem Aufsatz, im oberen Bereich mit Querlamellen. Diese wurden abends von außen zugeschlagen und dann von innen verriegelt. 

Klassischerweise waren die Häuser in der Kolonie weiß- bzw. grauverputzt. Hier bei den Hausnummern 16 a bis 20 b sieht man nun einen reinen Klinkerbau. Das ist relativ selten in der Altsiedlung. 
Alle Häuser sind zwar aus Ziegel gebaut – das war das klassische Baumaterial Anfang des 20. Jahrhunderts – aber dann wurden die Häuser verputzt.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>03</Id>
        <Name>Alfredstrasse</Name>
        <Koordinaten>3.5534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Biegen wir nun links in die Alfredstraße ein und folgen ihr bis zur Ebertstraße. 
Auf dieser Straße ist besonders die Vielfalt der einzelnen Haustypen zu erkennen. Häuserblocks, die auf den ersten Blick gleich aussehen, unterscheiden sich in kleinen Merkmalen, mal ist das Fenster im Giebel vielleicht rund, mal viereckig oder auch mal rautenförmig. Mal hat der Eingang einen Rundbogen, mal ist er eckig gehalten. Dann gibt es verputzte Häuser, dann Klinkerbauten und dann ist wieder eine Mischbauweise zu sehen.

Die ganze Siedlung stand im Eigentum der Bergwerksgesellschaft Friedrich-Heinrich AG. Mit Gründung der Ruhrkohle AG gingen die Immobilien an die Montangrundstücksgesellschaft, die die Verwaltung übernahm. 
Die Häuser wurden dann den Mietern zum Kauf angeboten. Voraussetzung war, dass sie zum Zeitpunkt des Angebotes beim Bergbau beschäftigt waren und sie mussten offiziell in den Häusern wohnen. 

Nun überqueren wir die Ebertstraße und folgen der Alfredstraße weiter. Auf der rechten Seite sieht man ein Haus, dessen Giebel komplett mit Holz verkleidet ist. Nachher werden wir noch einmal ein Haus sehen, dass noch die Originalverbretterung hat. Diese ist über 100 Jahre alt. 

An der nächsten Straßenecke biegen wir rechts in die Jakobstraße ein. 
Man muss sich einmal vor Augen führen, wie Lintfort und die Altsiedlung um die Wende vom 19. in das 20. Jahrhundert aussahen. Hier war nichts! Nur Bruchlandschaft, einige wenige Bauernhäuser, ansonsten nur „plattes Land“. Die Wege waren bei Regen matschig. 
Erst mit dem Abteufen der beiden Schächte kam Leben nach Lintfort. Mit dem anschließenden Fortschritt des Bergwerks und dem Kohlenabbau kamen dann immer mehr Menschen hierhin und die Siedlung wuchs.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>04</Id>
        <Name>Georgstrasse</Name>
        <Koordinaten>9.775534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
    <Beschreibung>Am Ende der Jakobstraße haben wir auch die Grenze der Bergwerkssiedlung erreicht. Wir biegen links in die Kattenstraße, um dann direkt wieder rechts in die 
Georgstraße einzubiegen. 
Das Eckhaus an der Kattenstraße und Georgstraße, in dem heute ein Kulturverein untergebracht ist, war früher das sogenannte Kasino Boers. In der Altsiedlung gab es ja keine Kneipen. Die Bergleute sollten in ihrem schweren und gefährlichen Beruf keinen Alkohol trinken. Deshalb waren die Kneipen außerhalb der Siedlung - idealerweise direkt an der Grenze liegend – sehr beliebt. Hier wurde am Wochenende getanzt und es fanden Sportveranstaltungen statt. In den 1920er Jahren war Lintfort sehr gut im Boxen. Man erzählt sich, wenn im Ring alles gelaufen war und jemand hatte noch Bedarf, wurde auf der Straße weitergemacht. Meinungsverschiedenheiten mit den Nachbarn wurden durchaus auch mal mit den Fäusten ausgetragen. Die Polizei wurde jedoch nicht hinzugezogen. Innerhalb der Kolonie gab es einen Werksschutz, der dann für Ordnung sorgte. 

Wenn wir die Georgstraße weitergehen, sehen wir auf der linken Seite ein altes Trafohäuschen. Auch hierbei wurde auf eine besondere Gestaltung Wert gelegt. Im oberen Teil – unter dem Dach – wurden einige Ziegelsteine hervorgehoben und damit eine lockere Gestaltung der Fassade erreicht.

Wir biegen nun rechts in die Karlstraße ein und folgen ihr. 
Die Zeche sorgte dafür, dass die Bergleute sich wohl fühlten. Gleichzeitig war sie aber auch ein sehr strenger Arbeitgeber, der sich bis in die privaten Belange des Einzelnen einmischte. So heißt es in § 1 der Mietbestimmungen von 1920, dass die Hausbewohner sich den Anforderungen der Angestellten unweigerlich zu fügen haben, und dass sie den Beamten der Grube – also der Zeche – zu jeder Tageszeit den Zutritt zu den gemieteten Räumen zu gestatten haben. Widersetzte man sich den Anordnungen und verlor seinen Arbeitsplatz, musste man innerhalb von 24 Stunden seine Wohnung oder sein Haus räumen.

Hier in diesem Gebiet gibt es auch einige Ausnahmen vom Prinzip der „krummen Straße“. Einige wenige Straßen sind sehr kurz und gerade.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>05</Id>
        <Name>Markt</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Am Ende der Karlstraße biegen wir rechts in die Moritzstraße ein und folgen ihr bis zum kleinen Markt mit dem sogenannten Milchhäuschen.
Auf dem kleinen Markt, der heute Parkplatz ist, war der Stoffmarkt. Hier wurden Kleider- und Dekostoffe angeboten. 

Dieser Kiosk hier war früher ein Milchhäuschen; hier konnte man Milch kaufen, indem man mit einer kleinen Milchkanne hierhin kam und Milch aus einem größeren Tank abgezapft wurde. Kühlschränke hatte man nicht. Also ging man täglich die frische Milch holen. Lebensmittel mussten zeitnah verwertet werden.

Hier waren auch Toilettenanlagen für die Marktbesucher und Standbetreiber. Und hier gab es auch ein öffentliches Telefon. Telefone gab es in der Kolonie nicht, nur auf der anderen Seite der Zeche in der Beamtensiedlung. Die Angestellten sollten notfalls schnell erreichbar sein.

Mit dem Milchhäuschen im Rücken blickt man durch die Wilhelminenstraße auf die Zeche. Die alte Postkarte zeigt denselben Blick. Man sieht die Schächte 1 und 2. Auf der Postkarte hat der Förderturm auch noch eine Haube. In den 1980er Jahren wurde diese jedoch beim Tieferteufen der Schächte weggelassen, da das Mehrgewicht der längeren Seile eingespart werden musste.

Nun überqueren wir erneut die Ebertstraße und wenden uns dem Markt zu. 
Früher konnte man hier hauptsächlich Viehfutter und Tiere kaufen. Der Bergmann war ja in erster Linie Selbstversorger. Zu jedem Grundstück gehörte ein Garten mit Grabeland dazu, um Kartoffeln und Gemüse anzubauen. Im dazugehörenden Stall stand idealerweise die Bergmannskuh, nämlich die Ziege. Wer es sich leisten konnte, hatte auch ein Ferkel, das er bis zum Winter großzog und dann schlachtete. Ebenso hatte man Hühner und gerne auch Stallkaninchen. 

Blickt man über den Markt hinweg in südliche Richtung, kann man das Gebäude eines ehemaligen Discounters sehen. An dieser Stelle stand der 2. Konsum in der Altsiedlung. Er wurde 1944 durch einen Bombentreffer zerstört und so nicht wieder aufgebaut. 
Die Bilder zeigen verschiedene Ansichten auf den Markt und unterschiedliche Nebenstraßen, die vom Markt wegführen.

Wir gehen nun die Ebertstraße entlang und lassen den Markt rechts von uns liegen. Hier auf der Ebertstraße verlief die Straßenbahnlinie, die von Moers kam. Sie traf am Alten Rathaus auf die Moerser Straße und ging dann weiter bis auf den Kamper Berg. Und ebendiese Straßenbahn hatte 1935 einen Unfall mit einer Kartoffelkarre. Das war in Lintfort ein besonderes Ereignis.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>06</Id>
        <Name>Antonstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Ein besonderes Augenmerk verdient die Paulstraße, an der wir allerdings nur vorbeigehen. Es ist die kürzeste Straße in der Kolonie. Drei Häuser stehen heutzutage hier noch. Früher gab es mehr Häuser; die wurden allerdings im Zweiten Weltkrieg zerstört und nicht mehr aufgebaut.

An der nächsten Straßenecke (Ebertstraße/ Antonstraße) liegt das Haus des Bergmanns. Es wurde von der Fördergemeinschaft für Bergmannstradition mit Mitteln der Ruhrkohle, der Sparkassenstiftung Duisburg und der Stadt Kamp-Lintfort gekauft, saniert und eingerichtet. Es zeigt, wie die Bergleute in den 1920er Jahren wohnten. Die andere Seite des Hauses beinhaltet schöne alte Fotos von der Siedlung, eine tolle Sammlung von Grubenlampen und ein sehenswertes Modell eines Bergwerks. Das Haus des Bergmanns ist mittwochs und sonntags zwischen 14.00 und 17.00 Uhr geöffnet. Hinter dem Haus kann man auch sehen, wie der Garten angelegt ist, um die verschiedenen Gemüse anzubauen.

Wir biegen nun rechts in die Antonstraße ein, wo uns als erstes die Wasserzapfstelle auffällt. Hier holten sich die Familien ihr Trinkwasser. 
Die Straßen der Altsiedlung waren geschottert und mit einer Regenwasserkanalisation versehen. Es lagen auch Wasserleitungen in den Straßen, die zu den Zapfstellen führten. Die Schmutzwasserseite war folgendermaßen gelöst: hinter dem Haus gab es normalerweise das Plumpsklo mit einer Grube. Diese wurde regelmäßig von der Zeche geleert. In den Anfangsjahren wurden die Fäkalien allerdings auch zum Düngen genutzt. Vieles wurde gebraucht, so blieb der Abfallberg sehr klein.

Weiter geht es bis zur nächsten Querstraße.
In der Altsiedlung betrug die Stromversorgung 220 Volt. Auf dem Bergwerk gab es eine Spannungsversorgung von 3 x 110 Volt. Das sollte verhindern, dass die Bergleute die Glühbirnen für zuhause mitnahmen. Doch der Bergmann ist erfinderisch. Zwei Glühbirnen á 110 Volt hintereinander geschaltet, ergeben auch 220 Volt. Abgesehen davon war die Spannungsversorgung zwischen Siedlung und Bergwerk auf der Zeche Rossenray genau umgekehrt. Also tauschte man untereinander.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>07</Id>
        <Name>Lotharstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Nun biegen wir links in die Lotharstraße und gehen diese durch bis zur Marienstraße. 

Es gab deutliche Unterschiede in der Ausstattung und Wohnqualität zwischen der Kolonie und der Beamtensiedlung auf der anderen Seite des Zechengeländes.
Die Häuser in der Beamtensiedlung hatten eine Wohnfläche zwischen 100 m² und 130 m², die Geschoss- bzw. Raumhöhe beträgt ca. 3,10 m und die Keller sind in der Regel aufrecht zu begehen. 
Hier auf dieser Seite der Zeche beträgt die Wohnfläche teilweise nur 50 m². Die etwas größeren Häuser haben zwischen 70 m² und 90 m². Die Deckenhöhe im Keller liegt meistens bei 1,60 m. Das war dann der Kohlenkeller, da wurde die Deputatkohle gelagert. Diese wurde von der Zeche in groben Klötzen oder Stücken angeliefert. Der Bergmann musste sie dann erst zerkleinern, das Taubgestein auslesen und dann in den Keller schaffen. 

Die Standesunterschiede waren so groß, dass auf der Friedrich-Heinrich-Allee, dem Haupteingang des Bergwerks, die Bergleute nicht den gleichen Bürgersteig benutzten wie die Angestellten und Steiger. 
Er wechselte nur die Straßenseite, wenn er in den Gärten der Angestellten, die sich gerne selber Beamte nannten, arbeiten sollte. Es war üblich, dass Bergleute, die weder Untertage, noch Übertage arbeiten konnten, dafür eingesetzt wurden, die Grundstücke, die zwischen 800 und 2000 m² groß waren, sauber zu halten.

An der Ecke biegen wir rechts ab und folgen der Marienstraße bis zur nächsten Querstraße.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>08</Id>
        <Name>Barbarastrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Wir biegen jetzt links in die Barbarastraße ein.

In dieser Straße werfen wir einen Blick auf die Fenster, die oftmals geteilt sind. 
Die Fenster früher hatten grundsätzlich Sprossen. Die unteren Zweidrittel der Fenster waren zwei Flügel und das obere Drittel bestand aus 3 oder 4 kleinen Fensterscheiben, von denen sich ein oder zwei kippen ließen. 
Wenn die Fenster geputzt werden mussten, musste die Hausfrau dafür auf die Fensterbank klettern, um von außen an die oberen Scheiben zu kommen, die sie ja nicht richtig öffnen konnte.

Man muss bedenken, dass hier die Hauptwindrichtung Südwest vorherrscht. Das bedeutet, die Bergleute wohnten auf der Ostseite der Zeche. Die ganzen Emissionen der Kokerei wurden in die Altsiedlung geweht. Es war ständig dreckig. Also mussten die Fenster häufig geputzt werden.
Das gleiche galt für die Wäsche. Diese im Garten zum Trocknen aufzuhängen, war Glückssache.

An der nächsten Straßenecke biegen wir nun nach rechts in die Cäcilienstraße.
Auch hier sind bei den Häusern über den Türen oder Fenstern aufwändige Fassadengestaltungen. So finden wir an einigen Häusern gotische Klinkerspitzbögen über den Fenstern und Türen.

Am Ende der Straße – an der Ecke mit der Vinnstraße – ist in einer alten Schule seit 2014 die Volkshochschule untergebracht und seit 2015 sind noch mehrere Vereine dazugekommen.
Ursprünglich war Anfang der 1960er Jahre dort neben einer Volksschule und einer Schuhfabrik das Gymnasium untergebracht. In späteren Jahren war es dann Hauptschule.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>09</Id>
        <Name>Vinnstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Biegen wir nun rechts in die Vinnstraße und folgen ihr bis zum Ende.

Kurz vor der nächsten Querstraße, die wir überqueren, finden wir auf der linken Seite die Kindertagesstätte St. Marien. 
Ursprünglich handelt es sich bei dem Gebäude um die älteste katholische Kirche in der Altsiedlung. Das Besondere an dem Kirchenbau ist die Konstruktion, die einem Streckenausbau untertage nachempfunden worden ist. So wurde die Nähe zum Bergbau auch in dem Bau einer Kirche sehr deutlich zum Ausdruck gebracht.
Da es in Kamp-Lintfort ein Überbedarf an Kirchenraum gibt, wurde diese Kirche entweiht und zum Kindergarten umgebaut. Dabei hat der Architekt sehr darauf geachtet, dass der ursprüngliche Charakter erhalten geblieben ist. 

Nun haben wir das Zechengelände fast erreicht. Wir biegen jetzt rechts auf die Ringstraße, die entlang der Zechenmauer verläuft. 
Über das Zechengelände gab es eine Verbindungsbrücke aus der Kolonie heraus zum Eingang des Bergwerks. Diese Brücke war der kurze Weg für die Bergleute zur Arbeit. Autos gab es damals noch nicht und ein Fahrrad konnte sich der „Kumpel“ auch nicht leisten. Also ging man zu Fuß. 
Die Brücke ging ca. 7 m hoch über das Gelände. Die Eisenbahn fuhr darunter her. Die Lokführer machten sich gerne einen Spaß daraus, zu pfeifen, wenn sie unter der Brücke herfuhren. Die Kinder erschreckten sich dann. 
Von dort konnte man auch gut den Koksabstich sehen. Das war ein Ereignis, das die Bergleute auch gerne ihrem Besuch zeigten. Der rotglühende Koks fiel aus der Batterie und wurde dann mit Wasser abgelöscht. Und schon stand man im Nebel. 

In der Nähe der Zechenbrücke, wo heute die Trafostation ist, war früher ein Badehaus. Dort konnten Angehörige der Bergleute gegen ein kleines Entgelt baden. Das Duschen auf der Zeche konnte ja nur der Bergmann. 
Aber normalerweise badete man am Samstag in der Zinkbadewanne, die in die Küche gestellt wurde und in die die Familie – der Reihe nach – in das gleiche Wasser ging.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>010</Id>
        <Name>Maxstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Die Mehrfamilienhäuser auf der Ringstraße sind erst in den 1930er Jahren entstanden.
Biegen wir nun rechts in die Franzstraße ein. Zwischen den Häusern 15 b und 17 a nehmen wir den schmalen Weg, um einen Blick in die Hinterhöfe zu werfen.
Im Garten bzw. Hinterhof war der Stall, in dem die Kaninchen, Ferkel bzw. Schweine und Hühner untergebracht waren. Oftmals hatten die Bergleute auch Brieftauben. Allein in Lintfort gab es in den 1930er Jahren 23 Brief- bzw. Reisetaubenvereine. Diese Tauben wurden zum Wettfliegen eingesetzt. 

Ebenso gab es in den Hinterhöfen die Waschküche. Waschtag war für die Frauen immer ein harter Arbeitstag, denn Waschmaschinen gab es noch nicht bzw. konnten sich die Bergarbeiterfamilien nicht leisten. Die Wäsche wurde auf dem Waschbrett gewaschen. Dann in Bottichen ausgespült und anschließend auf die Wäscheleine gehängt.

Biegen wir nun links in die Wilhelminenstraße. Am Ende der Straße erreichen wir wieder die Ringstraße, der wir nach rechts folgen. 
Wir sehen auf der rechten Seite das „Alte Kasino“. Ursprünglich trafen sich hier die „höheren Herrschaften“ bis das Casino im Park (das sogenannte Beamtencasino) auf der Friedrich-Heinrich-Allee fertig gestellt war. 
In späteren Jahren waren hier im „Alten Kasino“ Kaninchen-, Kanarienvögel- und Geflügelausstellungen. Ebenso trafen sich hier die Taubenzüchter.

Wenn wir nun einmal die Zechenmauer betrachten und diese vergleichen mit der auf der Seite der Beamtensiedlung, stellt man auch hier einen Unterschied fest. Während hier alle Mauerpfeiler verputzt sind, sind auf der Vorderseite des Bergwerks die Mauerpfeiler in Ziegelrelief gehalten. 
Hier ist auch jeder 10. Pfeiler doppelt so dick, auf der anderen Seite ist es jeder 5. Pfeiler. Das fällt erst gar nicht auf. Aber die andere Seite war die Vorzeigeseite, an der die Besucher vorbeikamen. 

Folgen wir nun der Ringstraße bis zur Maxstraße. Dort biegen wir rechts ab und sind wieder im ältesten Teil der Altsiedlung. Am Ende der Straße haben wir den Ausgangspunkt unserer Tour durch die Kolonie erreicht.
</Beschreibung>
    </station>

</stationen>
