<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<stationen>

    <station>
        <Id>01</Id>
        <Name>Altes Rathaus</Name>
        <Koordinaten>6.552685600000018,51.4998701,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Unsere Tour durch die Altsiedlung, auch Kolonie genannt, beginnt am sogenannten Alten Rathaus. Mit diesem Gebäude im Rücken würden wir auch auf den ältesten Teil der Siedlung, der um 1907/ 1908 gebaut wurde, gucken. Früher verlief dort, wo jetzt das Einkaufszentrum EK 3 steht, die Christianastraße, deren Häuser 1972 drei „weißen Riesen“ – 16-geschossige Hochhäuser – weichen mussten. Anfang des 21. Jahrhunderts wurden die Hochhäuser zurückgebaut bzw. gesprengt und das Einkaufszentrum wurde gebaut.

Das sog. Alte Rathaus wurde 1912 als Barbaraschule, eine 8klassige katholische Volksschule, gebaut – zunächst nur die linke Seite. Auf dem Schulhof wurde streng nach Mädchen und Jungen getrennt. Mündlich überliefert ist, dass der rechte Teil der Barbaraschule bis 1919 erbaut wurde, und zwar für die evangelischen Schüler und Schülerinnen. Eine Mauer auf dem Schulhof sorgte dafür, dass man auch während der Pause getrennt blieb.

Wir folgen der Ebertstraße in südlicher Richtung. Diese große Straße hat im Laufe der Geschichte ihren Namen so oft geändert, wie keine andere Straße in Kamp-Lintfort. Ursprünglich (spätestens ab 1913) hieß sie Albertstraße, 1925 wurde sie umgetauft in Friedrich-Ebert-Straße. Während der nationalsozialistischen Zeit hieß sie zunächst Adolf-Hitler-Straße, wurde dann aber unbenannt in Horst-Wessel-Straße und erhielt nach 1945 endgültig den Namen Ebertstraße.

An der nächsten Straßenecke überqueren wir die Ebertstraße. Hier an dieser Ecke, auf der linken Seite, sehen Sie das Gebäude, in dem einer von drei Konsumanstalten der Kolonie untergebracht war, also Geschäfte, in denen die Frauen der Bergleute einkaufen gingen. Man bekam dort Lebensmittel und alle anderen Waren des täglichen Bedarfs, allerdings keinen Alkohol. Betrieben wurden die Konsumanstalten vom Bergwerk. So kam der Lohn also letztendlich wieder zurück. In den Konsumanstalten konnte man auch anschreiben lassen. Wobei gesagt wird, dass die Bergleute darauf achteten, ihre Schulden pünktlich zu zahlen. 

Auf der rechten Straßenecke stehen noch Siedlungshäuser, die ab 1908 erbaut wurden. Man sieht hier einen sehr verspielten Baustil. Bei der Gestaltung der Altsiedlung wurde darauf geachtet, dass kein Nachbarhaus dem anderen gleicht. Die verschiedenen Haustypen wiederholen sich in der Altsiedlung immer wieder, aber nicht in unmittelbarer Nachbarschaft. 
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>02</Id>
        <Name>Johanstrasse</Name>
        <Koordinaten>6.5530202,51.4988786,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung>Gehen wir nun weiter durch die Johannstraße. Die Siedlung ist geplant nach dem Prinzip der „krummen Straße“; das bedeutet: man kann – bis auf wenige Ausnah-men – nicht von einem Straßenende bis zum anderen Ende sehen. 
Dem ersten Bergwerksdirektor Franz Brenner ist es zu verdanken, dass es in der Kolonie viel Grün gibt. Er hat gefordert, dass vor jedem Haus ein Baum stehe. Auch heute gilt dies fast durchgängig, obwohl mittlerweile einige Bäume Stürmen, Stra-ßenbau und Baumkrankheiten zum Opfer gefallen sind.

In dieser Straße kann man sehr gut einige unterschiedliche Haustypen erkennen. Es gibt hier Vierer- oder Sechser-Block-Häuser, das heißt jeweils ein Eingang von der Seite und zwei oder vier Eingänge von vorn. Ausnahmsweise ist in dieser Straße auch mal ein Zweier-Block-Haus, was selten in dieser Siedlung ist. 
Guckt man genau hin, kann man erkennen, wie die Häuser aufgeteilt sind. Die Häuser sind relativ klein – ca. 70 m² Wohnfläche im ganzen Haus. 
Früher bewohnte eine Familie aber durchaus auch nur eine Etage und eine andere Familie die andere Etage. Das bedeutete, man hatte eine Wohnküche, ein Schlaf-zimmer und eine gute Stube für 5 – 6 Personen.

Nun biegen wir links ab in die Christianstraße. Auf der linken Seite sehen wir ein sechszügiges  Haus, mit jeweils links und rechts einem Eingang und vier von vorne. Oben im Giebel stand einmal das Relief „Glück Auf“, der Bergmannsgruß. Durch die aufgebrachte Fassadendämmung ist leider nur noch auf der rechten Seite das „Auf“ geblieben. Das „Glück“ ist verschwunden. 

Gehen wir nun die Christianstraße bis zum Ende. Die gesamte Altsiedlung steht zwar nicht unter Denkmalschutz, ist aber in den 70er Jahren mit einer Gestaltungs-satzung versehen worden, so dass die Eigentümer bei einer Veränderung der Stra-ßenfassade eine Genehmigung bei der Stadt einholen müssen. Dies gilt für Türen, Fenster, Türeingänge und eigentlich auch für die Dächer. Der Sanierungssollzustand ist das rotgedeckte Ziegeldach. Aber da die Zeche als früherer Eigentümer auch nicht darauf geachtet hat, ist man hier großzügiger bzgl. der Gestaltung.

Auf dieser Straße sieht man an verschiedenen Häusern auch sehr schön die klassi-schen Fensterblendläden – grün mit weißem Aufsatz, im oberen Bereich mit Querla-mellen. Diese wurden abends von außen zugeschlagen und dann von innen verriegelt. 

Klassischerweise waren die Häuser in der Kolonie weiß- bzw. grauverputzt. Hier bei den Hausnummern 16 a bis 20 b sieht man nun einen reinen Klinkerbau. Das ist relativ selten in der Altsiedlung. 
Alle Häuser sind zwar aus Ziegel gebaut – das war das klassische Baumaterial An-fang des 20. Jahrhunderts – aber dann wurden die Häuser verputzt.
</Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>03</Id>
        <Name>Alfredstrasse</Name>
        <Koordinaten>3.5534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>04</Id>
        <Name>Georgstrasse</Name>
        <Koordinaten>9.775534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
    <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>05</Id>
        <Name>Markt</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>06</Id>
        <Name>Antonstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>07</Id>
        <Name>Lotharstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>08</Id>
        <Name>Barbarastrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>09</Id>
        <Name>Vinnstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

    <station>
        <Id>010</Id>
        <Name>Maxstrasse</Name>
        <Koordinaten>2.3534534302,53.8346,0.0</Koordinaten>
        <Beschreibung></Beschreibung>
    </station>

</stationen>
